```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment compter le nombre de mots d'un document ?

Il arrive parfois qu'un document soit soumis à une contrainte de taille exprimée en un nombre de mots.

Une solution simple existe, basée sur un constat simple : vos relecteurs ou jurys ont peu de chances de compter tous les mots d'un document qui leur est soumis. Par conséquent, une méthode statistique peut être employée :

- trouver combien de mots il y a sur une page entière ;
- trouver combien de pages complètes compte le document (en tenant compte des divers affichages et figures insérées, ce nombre ne sera probablement pas un entier) ;
- multipliez les deux.

Cependant, si le document à soumettre doit déterminer le reste de votre vie, mieux vaut peut-être ne pas tenter ce pied de nez. Vous vous retrouvez alors face à un problème complexe si la réponse doit être précise : il faut en effet pouvoir distinguer d'une part les mots à prendre en compte et d'autre part les commandes {latexlogo}`LaTeX`, qui devront être développées afin de savoir combien de mots elles engendrent. Différentes solutions, listées ci-dessous, existent et certains {doc}`éditeurs </6_distributions/editeurs/start>` proposent des traitements similaires.

## Avec une conversion en dvi

Une solution consiste à générer une sortie `dvi` puis de la convertir en texte, avec `dvi2tty`, puis compter le nombre de mots. Il est possible aussi de transformer un document postscript en texte, avec `ps2ascii`. Le compte de mot peut être ensuite effectué avec des traitements de texte simples ou avec des utilitaires dédiés. Sur Linux, cela peut être fait en ligne de commande avec « `wc` » (pour *word count*).

## Avec l'exécutable detex

Il est possible de travailler sur le source {latexlogo}`LaTeX`, en utilisant le programme {ctanpkg}`detex`, qui supprime toutes les commandes {latexlogo}`LaTeX` pour ne laisser que le texte. Ensuite, il ne reste qu'à compter ce qui reste. Voici, sur Linux, un exemple de shell avec la commande « `wc` » :

```bash
detex <> → ⟨fichier⟩ | wc -w
```

Il convient de noter que le programme {ctanpkg}`detex` n'est plus développé et est remplacé par [opendetex](https://github.com/pkubowicz/opendetex/).

## Avec latexcount

Le script Perl {ctanpkg}`latexcount` fait ce travail, en étant en principe assez simple à configurer (voir documentation à l'intérieur du script).

## Avec texcount

Le script Perl {ctanpkg}`texcount` va très loin avec l'heuristique de dénombrement des mots d'un fichier {latexlogo}`LaTeX`. La documentation est complète et vous pouvez essayer le script en ligne via la [page officielle du script](https://app.uio.no/ifi/texcount/).

Cependant, même un traitement sophistiqué du balisage {latexlogo}`LaTeX` ne peut jamais être entièrement fiable : le balisage lui-même peut ajouter ou retrancher des mots dans le texte.

## Avec l'extension wordcount

L'extension {ctanpkg}`wordcount` contient un script *Bourne shell* (donc propre à Unix) qui exécute un fichier {latexlogo}`LaTeX` avec un bloc de code {tttexlogo}`TeX` dédié puis qui compte les indications de mot obtenues dans le fichier journal. Il s'agit probablement du calcul automatique le plus précis dont vous pourrez disposer.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`How many words have you written? <FAQ-wordcount>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: Format DVI,LaTeX
```
